\documentclass[a4paper,12pt]{article}

%
% 1. Termin Endpruefung 20/21, Entwurf
%

\usepackage{ccfonts,eulervm}
\usepackage{a4}
\usepackage[german,ngerman]{babel}
\selectlanguage{german}
%\usepackage{ngerman}
\usepackage{graphics}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[a4paper,top=2.cm,left=2.5cm,bottom=2.cm,right=2.cm,nohead,nofoot]{geometry}
\usepackage{xspace}
\usepackage{xcolor}
\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\parskip}{10pt}

\newcounter{ex}

\newcommand{\mb}[1]{\ensuremath{\pmb{#1}}\xspace}

\setcounter{secnumdepth}{-1}

\begin{document}

1) Zeigen Sie, dass die Ortsvektoren $\vec a_1=(10,-5,10)$, $\vec a_2=(-11,-2,10)$ und $\vec a_3=(-2,-14,-5)$ die Kanten eines W\"urfels bilden, und bestimmen Sie dessen Volumen.

2) Gegeben sind die drei Vektoren $\vec a=(1,2,3)$, $\vec b=(-2,0,4)$ und
$\vec c=(1,-1,-1)$.\\
i) Zeigen Sie, dass die Vektoren nicht komplanar sind.\\
ii) Berechnen Sie das Volumen des von den 3 Vektoren aufgespannten Parallelepipeds.\\
iii) Zeigen Sie durch direktes Berechnen beider Seiten die G\"ultigkeit der BAC Regel, d.h,,
\[\vec a\times(\vec b\times \vec c)=\vec b(\vec a\cdot \vec c)-\vec c(\vec a\cdot \vec b)\]

3) Reziproke Basis: Es seien $\vec i=(1,0,0)$, $\vec j=(0,1,0)$, und $\vec k=(0,0,1)$ die \"ublichen Basisvektoren in einem kartischen Koordinatensystem.
Wir starten aber jetzt mit einem nicht orthonormalen Basissystem mit Basisvektoren
\begin{eqnarray*}
  \vec e_1&=&2\vec i+ \vec j\\
  \vec e_2&=&\vec i+ 2 \vec j\\
  \vec e_3&=&\vec k\\
  \end{eqnarray*}
i) Zeigen Sie, dass diese Basisvektoren {\em nicht} orthogonal sind!\\
ii) Finden Sie die reziproken Basisvektoren $\vec e_1^*$, $\vec e_2^*$ und $\vec e_3^*$\\
iii) Zeigen Sie zumindestens f\"ur einige F\"alle die G\"ultigkeit von
\[\vec e_i \cdot \vec e_j^* = \delta_{ij}\]
($\delta_{ij}$ ist das Kronecker Delta, es gilt $\delta_{ij}=1$ wenn $i=j$ und
$\delta_{ij}=0$ wenn $i\ne j$ ist.)

4) Zwei Ortsvektoren $\vec a$ und $\vec b$ weisen nach den Endpunkten einer gegebenen Strecke $AB$. Auf der Strecke $AB$ liegt der Punkt $P$, und es sei $\frac{AP}{BP}=\frac{\lambda}{\mu}$. Geben Sie den Ortsvektor zum Punkt $P$ an. (Es reicht, in der Ebene (2D) zu arbeiten!)

5) Gegeben sind 3 Vektoren $\vec a$, $\vec b$ und $\vec c$ und Sie
bilden das Spatprodukt $\vec a \cdot (\vec b \times \vec c)$ bzw. das
Dreifachvektorprodukt $\vec a \times (\vec b \times \vec c)$. Welche
Bedingungen (Lage im Raum zueinander) gelten fuer die drei Vektoren,
wenn (i) das Spatprodukt 0 ist, und (ii) das dreifache Vektorprodukt 0
(der Nullvektor) ist?

6) Benutzen Sie die BAC Regel zum Beweis der folgenden Beziehung
\[\vec a\times(\vec b\times \vec c)+\vec b\times(\vec c\times \vec a)+\vec c\times(\vec a\times \vec b)=0\]
(Das ist eine Variante der sogenannten Jacobischen Identit\"at.)

7) Wir wollen (i) 
\[(\vec a \times \vec b)\cdot(\vec c \times \vec d)\]
umformen (eine alternative Berechnungsform finden). Verwenden Sie die Eigenschaften des Spatprodukts, sowie die ``BAC Regel'', und folgen Sie den Hinweisen um
die fehlenden Schritte zu erg\"anzen:
\begin{enumerate}
\item Setzen Sie $\vec u=(\vec c \times \vec d)$
\item $(\vec a \times \vec b)\cdot(\vec c \times \vec d) = \ldots =
  \vec a \cdot (\vec b \times \vec u)$ (Erg\"anzen Sie die Punkte, warum gilt die 2. Identit\"at?)
\item Substituieren Sie $\vec u$ wieder r\"uck, Sie erhalten ein Dreifachvektorprodukt. Wenden Sie die BAC Regel an und zeigen so, dass
  \[(\vec a \times \vec b)\cdot(\vec c \times \vec d)=
  (\vec a\cdot \vec c)(\vec b\cdot \vec d)-(\vec a\cdot \vec d)(\vec b \cdot \vec c) \]
\end{enumerate}
(ii) Wenn man $\vec c=\vec a$ und $\vec d=\vec b$ setzt, folgt die sogenannten Lagrange Identit\"at
  \[(\vec a \times \vec b)\cdot(\vec a \times \vec b)=
  (\vec a\cdot \vec a)(\vec b\cdot \vec b)-(\vec a\cdot \vec b)^2 \]
  Diese kann auch als geschrieben werden
  \[\left|\vec a\times \vec b\right|^2=a^2b^2-a^2b^2\cos^2\theta=a^2b^2\sin^2\theta\]
  Warum? (Ben\"utzen Sie die Eigenschaften/Definitonen des Betrags, des Skalar- und des
  Vektorprodukts!)



\end{document}

